\section{模型评价与推广}

\subsection{模型优点}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{多方法交叉验证增强了结论的可信度。}
    在网时长的首要地位同时被 Pearson 相关系数（问题一）、
    逻辑回归系数（问题二）和 SHAP 值（问题二）三种不同方法
    共同确认；特征消融实验又提供了第四重独立证据——
    移除在网时长后 AUC 降幅最大（1.3\%）。
    这种"探索分析 → 建模量化 → 消融验证"的三阶段递进论证，
    使模型学到的规律不是单方法偶然产物。

    \item \textbf{线性假设以实验证据支撑，非先验假定。}
    本文并未预设线性模型为最优选择，而是通过三模型 AUC 对比
    （差值 $< 0.01$）和 ROC 曲线叠合来实证地验证了线性假设
    的充分性。这一论证方式将"为什么选逻辑回归"从主观偏好
    转化为可检验的假设。

    \item \textbf{对类别不平衡有系统性的应对。}
    从数据探索阶段识别出 1:2.8 的类别比例不平衡开始，
    到评估阶段弃用准确率改用 AUC 和 F1-score，
    再到训练阶段设置 \\\texttt{class\_weight='balanced'}，
    三类措施贯穿建模的全流程，保证了流失预警的实际效用——
    召回率达 0.78，能在不影响多数类客户正常服务的前提下，
    有效识别近八成潜在离网客户。
\end{enumerate}

\subsection{模型缺点}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{线性模型无法捕捉特征间的高阶交互。}
    特征消融实验中发现光纤服务的独立区分能力有限
    （AUC 降幅为 $-0.1\%$），但这并不意味着该特征不相关——
    更可能的解释是"光纤用户 + 月付合同 + 高月费"的三元组合
    才对流失有协同增强效应，而逻辑回归的加性结构无法自动捕捉
    这类交乘关系。后续可引入带交互项的逻辑回归或 GBDT 模型作
    为补充。

    \item \textbf{特征体系为静态截面，缺少时序维度。}
    当前 31 个特征均为某一时点的快照，未记录客户消费金额的变动
    趋势、服务套餐的切换历史等动态信息。客户流失通常是一个
    渐变过程——满意度下降、投诉增多、使用频率降低——截面的
    预测模型无法区分"下月即将流失"和"半年后可能流失"的客户，
    限制了挽留窗口的精细划分。
\end{enumerate}

\subsection{模型改进}

针对上述局限，提出以下两个方向：

一是引入特征交叉项。将 SHAP 分析中确认重要且业务上天然存在
协同关系的特征对（如在网时长 $\times$ 月付合同、光纤 $\times$
月费）编码为显式交互变量，在不损失可解释性的前提下提升模型
对组合风险模式的敏感度。

二是引入时序行为特征。若运营商能提供历史账单数据，可构造
"近 3 月月费变化率""近 6 月服务退订次数"等衍生变量，
将静态模型升级为动态预警模型，实现对不同时间窗口的流失风险
分层。

\subsection{模型推广}

本文构建的"特征画像—分类预测—SHAP 归因—分位分层—ROI 评估"
五步框架具有较强的领域可迁移性。

在银行业信用卡客户流失场景中，在网时长可对应为持卡时长，
月付合同可对应为账单分期签约情况，家属可对应为联名卡/附属卡
持有状态，CLTV 和 ROI 的评估逻辑完全复用。在互联网订阅服务
（如 SaaS 平台、流媒体）中，合同类型对应订阅周期（月付/年付），
总消费金额对应累计付费，退订预警的阈值和分层策略可按同样的
分位数方法重新标定。

两类场景中的核心差异在于挽留成本结构——银行的违约风险成本
高于优惠折扣成本，互联网服务的边际服务成本趋近于零——
因此 CLTV 的取值口径和挽留触达的经济门槛需分别校准。
